---
title: «Синоп»
layout: post
next: /public/korabli/sisoy-velikiy
previous: /public/korabli/shtandart
---

«Синоп»  
Закладка броненосца «Синоп» состоялась 25 сентября 1884 г., а спуск на воду в мае 1887 г. Это был третий корабль серии «Екатерина II». Корабль был введён в строй в июне 1889 года. Характеристики: длина - 103,5 м, ширина - 21 м, осадка - 8,6 м, 11048 т, скорость - 16,5 узлов. Вооружение: шесть 305 мм, семь 152 мм, восемь 47 мм, четыре 37 мм орудия, семь торпедных аппаратов; после модернизации с 1914 года - четыре 203 мм, двенадцать 152 мм, четыре 47 мм орудия, два пулемета. Экипаж корабля - 633 человека. Бронирование: 203-406 мм броневой пояс, 57 мм броневая палуба, 305 мм каземат, 229 мм боевая рубка.  
Главные различия между кораблями серии «Екатерина II» состояли в устройстве барбетных установок. Если на «Екатерине» орудия выдвигались для выстрела и наведения над кромкой брони, то на «Синопе» установки оставались открытыми. В 1892 году «Синоп» был переведён в класс эскадренных броненосцев.  
  
![](/assets/img/sinop.gif)  
  
После русско-японской войны, которая наглядно показала недостатки российского флота, было принято решение о модернизации кораблей серии «Екатерина». Модернизация касалась главным образом вооружения: предполагалось установить 305-мм орудий с длиной ствола в 40 калибров в башенных установках и 120-мм скорострельной артиллерии. Орудия даже уже были заказаны, но руководство флота вовремя осознало нелепость их установки на устаревшие суда и проект модернизации свернули.   
В 1907 году «Синоп» был переведён в класс линейных кораблей и стал употребляться для учебных целей. В 1910 году был проведён капитальный ремонт броненосца, который позволил ему пережить первую мировую и гражданскую войны. После революции корабль был поставлен на хранение в Севастополе. В мае 1918 года «Синоп» был захвачен германскими, а затем англо-французскими интервентами, и в 1919 году взорван.